# Атомы

В Clojure, atom представляет собой тип ссылки, который предоставляет способ управления изменяемым состоянием.

atom обеспечивает изменяемое состояние, которое является безопасным для многопоточного использования. Он обеспечивает так называемую "проверку и установку" (check-and-set) семантику. Это означает, что когда вы обновляете значение atom, Clojure сначала проверяет, не изменилось ли текущее значение с момента последнего чтения. Если значение изменилось, операция обновления повторяется с новым текущим значением, и так до тех пор, пока обновление не будет успешно выполнено.

Вот пример использования atom в Clojure:

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0

@ a ; чтение значения атома, вернет 0

(swap! a inc) ; увеличение значения атома на 1

@ a ; чтение значения атома, вернет 1
```

В этом примере a - это atom, который инициализируется значением 0. Значение atom можно прочитать, используя @ или функцию deref. Функция swap! используется для обновления значения atom. Она принимает atom, функцию, которая применяется к текущему значению atom, и аргументы для этой функции. В этом случае inc - это функция, которая увеличивает свой аргумент на 1.

## Как можно изменить значение атома

В Clojure, вы можете изменить значение atom с помощью функций swap! или reset!.

Функция swap! принимает atom, функцию, которая применяется к текущему значению atom, и аргументы для этой функции. Например:

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0
(swap! a inc) ; увеличение значения атома на 1
```

Функция reset! принимает atom и новое значение, которое должно быть установлено. Например:

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0
(reset! a 5) ; установка значения атома на 5
```

Обратите внимание, что обе эти функции изменяют значение atom на месте и возвращают новое значение.

В Clojure, функции swap! и reset! являются основными способами изменения значения атома. Они обеспечивают безопасность в многопоточной среде и гарантируют, что изменения будут произведены атомарно.

Однако, если вы хотите изменить значение атома без использования этих функций, вы можете создать новый атом с новым значением. Но это не будет изменением исходного атома, а созданием нового.

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0
(def a (atom 1)) ; создание нового атома со значением 1
```

Обратите внимание, что это не рекомендуется, потому что это может привести к проблемам с синхронизацией в многопоточной среде. В общем случае, вы должны использовать swap! или reset! для изменения значения атома.

## Как проверить, является ли значение атома изменяемым

 В Clojure, все значения являются неизменяемыми, включая значения, хранящиеся в атомах. Однако, атомы позволяют вам безопасно и атомарно изменять ссылку на значение.

Таким образом, вы не можете проверить, является ли значение атома изменяемым, потому что само по себе значение всегда неизменяемо. Вы можете только проверить, является ли переменная атомом или нет.

Вы можете использовать функцию atom? для проверки, является ли переменная атомом:

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0
(atom? a) ; вернет true
```

В этом примере, (atom? a) вернет true, потому что a является атомом. Если a не был бы атомом, (atom? a) вернуло бы false.

## Как добавить значения метаданных к атому

В Clojure, вы можете добавить метаданные к значению атома, используя функцию with-meta. Однако, метаданные не будут привязаны к атому, а будут привязаны к значению, которое хранится в атоме.

Вот пример:

```clojure
(def a (atom 0)) ; инициализация атома со значением 0
(swap! a (fn [val] (with-meta val {:key "value"}))) ; добавление метаданных к значению атома
(meta @a) ; чтение метаданных значения атома
```

В этом примере, (swap! a (fn [val] (with-meta val {:key "value"}))) добавляет метаданные {:key "value"} к значению атома. Затем (meta @a) возвращает метаданные значения атома.

Обратите внимание, что метаданные не изменяют само значение, к которому они привязаны. Они просто ассоциированы с ним и могут быть прочитаны с помощью функции meta.

## Как прочитать значение метаданных в атоме

В Clojure, вы можете прочитать метаданные значения, хранящегося в атоме, с помощью функции meta. Однако, метаданные должны быть привязаны к значению, а не к самому атому.

Вот пример:

```clojure
(def a (atom (with-meta 0 {:key "value"}))) ; инициализация атома со значением 0 и метаданными
(meta @a) ; чтение метаданных значения атома, вернет {:key "value"}
```

В этом примере, (meta @a) возвращает метаданные значения атома, которые равны {:key "value"}. Если метаданных нет, функция meta вернет nil.

## Как удалить метаданные из атома

В Clojure, вы не можете напрямую удалить метаданные из значения, потому что значения в Clojure являются неизменяемыми. Однако, вы можете создать новое значение без метаданных и установить его в атом.

Вот пример:

```clojure
(def a (atom (with-meta 0 {:key "value"}))) ; инициализация атома со значением 0 и метаданными
(swap! a (fn [val] (with-meta val nil))) ; удаление метаданных из значения атома
(meta @a) ; чтение метаданных значения атома, вернет nil
```

В этом примере, (swap! a (fn [val] (with-meta val nil))) создает новое значение без метаданных и устанавливает его в атом a. Затем (meta @a) возвращает метаданные значения атома, которые теперь равны nil.


